\subsection{Caso d'Uso: Aggiungi un Annuncio Immobiliare}

Per garantire un’esperienza utente ottimale, abbiamo progettato i mockup del caso d'uso \textit{Aggiungi un Annuncio Immobiliare} seguendo i principi della user experience (UX) e dell'usabilità. Il percorso utente è stato studiato attentamente per minimizzare il carico cognitivo e semplificare l’interazione, in linea con i modelli proposti da Nielsen e Norman \cite{nielsen1995,norman1988}.

\subsection*{Schermata Iniziale: Gestione Annunci Immobiliari}
L’azione di aggiungere un nuovo annuncio parte dalla schermata di Gestione Annunci Immobiliari, dove l’utente trova:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Una lista degli Immobili a lui associati}, che consente una rapida contestualizzazione.
    \item \textbf{Un pulsante unico ed evidente}, etichettato “Aggiungi Annuncio Immobiliare”, che centralizza l’azione primaria.
\end{itemize}

\subsection*{Flusso di Navigazione e Segmentazione del Form}
Al click del pulsante, l’utente viene indirizzato a una schermata dedicata alla compilazione di un form articolato in più step. Questa segmentazione si basa sul principio del \textbf{chunking dell’informazione} \cite{miller1956}, riducendo il carico di memoria e rendendo il processo meno gravoso. In particolare:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Step 1:} Richiede le informazioni basilari, quali il titolo, il tipo di contratto e il tipo di immobile.
    \item \textbf{Step 2 e successivi:} Raccolgono i dati principali e le caratteristiche secondarie dell’immobile, organizzati in modo logico e intuitivo.
\end{itemize}

\subsection*{Navigazione Sticky e Accessibilità degli Step}
I pulsanti di navigazione, posizionati in alto con comportamento \textit{sticky}, consentono all’utente di passare agevolmente da uno step all’altro, anche in presenza di schermate particolarmente lunghe. Tale scelta:
\begin{itemize}
    \item Riduce il tempo necessario per individuare i controlli di navigazione.
    \item Favorisce un’interazione continua e fluida, in linea con i principi di design centrato sull’utente e le best practice in ambito HCI (Human-Computer Interaction) \cite{shneiderman2004}.
\end{itemize}

\subsection*{Integrazione della Mappa Interattiva}
Per quanto riguarda l’inserimento dell’indirizzo:
\begin{itemize}
    \item \textbf{La mappa interattiva} permette di visualizzare immediatamente la posizione indicata, offrendo un feedback visivo diretto.
    \item L’utente ha la possibilità di regolare la posizione direttamente sulla mappa, migliorando la precisione del dato inserito \cite{wickens2008}.
\end{itemize}

\subsection*{Gestione delle Immagini e Feedback Visivo}
La sezione dedicata alle immagini è progettata per:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Consentire l’aggiunta di foto} tramite pulsante dedicato o drag and drop, facilitando l’upload in maniera intuitiva.
    \item \textbf{Permettere l’inserimento di una descrizione} per ogni immagine, migliorando la contestualizzazione visiva dell’annuncio \cite{pieters2004}.
\end{itemize}

\subsection*{Anteprima e Conferma Finale}
Infine, viene presentato uno schema riepilogativo che funge da anteprima dell’annuncio così come apparirà agli utenti finali. Una volta verificata la correttezza dei dati:
\begin{itemize}
    \item L’utente può cliccare il pulsante \textbf{“Pubblica”}, che innesca un processo di caricamento e validazione.
    \item Al termine del processo, viene mostrato un messaggio di conferma che attesta il successo dell’operazione, riducendo l’ansia da incertezza e rafforzando la fiducia nel sistema \cite{nielsen1995}.
\end{itemize}

\newpage

\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/aggiungi annuncio/scenario principale}

\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/aggiungi annuncio/scenario principale Parte II}

\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/aggiungi annuncio/estensione A}

\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/aggiungi annuncio/estensione B}

\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/aggiungi annuncio/estensione C}

\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/aggiungi annuncio/estensione D}