\section*{Introduzione}
In questa sezione verranno raccolti e descritti i vari requisiti del sistema in analisi, suddivisi in requisiti funzionali e non funzionali.\\
 I requisiti funzionali sono stati derivati dai casi d'uso identificati nella fase di analisi, mentre i requisiti non funzionali riguardano aspetti quali prestazioni, 
 sicurezza e usabilità del sistema. 

\section*{Obiettivo}
Il sistema deve fornire un'area amministrativa e un'area Cliente, con funzionalità specifiche per i diversi ruoli utente e per la gestione degli immobili. Le funzionalità sono state riformulate in un linguaggio tecnico per favorire chiarezza e comprensione.

\section*{Area Amministrativa}
L'area amministrativa consente la gestione degli account e degli immobili. I ruoli previsti sono:
\begin{itemize}
    \item Amministratore
    \item Amministratore di supporto
    \item Agenti immobiliari
\end{itemize}

\subsection*{Accesso all'Area Amministrativa}
\begin{description}[style=nextline]
    \item[Amministratore:] L'accesso avviene dopo la registrazione di un'agenzia immobiliare tramite richiesta al sistema. Una volta approvata, vengono fornite credenziali predefinite per l'accesso.
    \item[Amministratore di supporto:] Creati dall'Amministratore principale e associati alla stessa agenzia immobiliare. Le credenziali sono generate dall'Amministratore.
    \item[Agenti immobiliari:] Creati dall'Amministratore o dall'Amministratore di supporto. Le credenziali sono anch'esse generate dall'Amministratore.
\end{description}

\section*{Area Cliente}
L'area Cliente è destinata agli utenti registrati che possono:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ricercare immobili:}
    \begin{itemize}
        \item Ricerca avanzata con filtro per posizione geografica (selezionando un punto e un raggio su una mappa).
        \item Visualizzazione degli immobili in lista o su mappa.
        \item Filtri aggiuntivi per caratteristiche dell'immobile e del contratto (es. metratura, numero di stanze, ecc.).
    \end{itemize}

    \item \textbf{Visualizzare immobili completi di dettagli:}
    \begin{itemize}
        \item Inclusi dati come metratura, stanze, servizi, ecc.
        \item Informazioni sui luoghi di interesse vicini (es. scuole, parchi, metro) utilizzando l'integrazione con Geopify.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Proporre offerte:}
    \begin{itemize}
        \item L'utente registrato può inviare una proposta sull'immobile, che verrà gestita dall'agente immobiliare.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Gestire notifiche push:}
    \begin{itemize}
        \item Notifiche categorizzate (promozionali, private, ecc.).
        \item Possibilità di disattivare categorie specifiche.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section*{Funzionalità dei Ruoli}
\subsection*{Amministratore}
\begin{itemize}
    \item Creare account per Amministratori di supporto e agenti immobiliari.
    \item Modificare e cancellare definitivamente immobili creati dagli agenti.
    \item Modificare la propria password.
\end{itemize}

\subsection*{Amministratore di supporto}
\textbf{Nota:} Non sono stati definiti requisiti specifici per questo ruolo. Si propone di assegnare le stesse funzionalità dell'Amministratore, con eventuali limitazioni future da specificare.

\subsection*{Agenti immobiliari}
\begin{itemize}
    \item Creare, modificare e cancellare immobili da loro creati.
    \item Visualizzare le proposte ricevute sugli immobili.
    \item Registrare proposte esterne.
    \item Accettare o rifiutare proposte.
    \item Modificare la propria password.
\end{itemize}

% punto a)
\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Glossario}
% punto b)
\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Use Case}
% punto c)
\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Analisi degli utenti}
% punto d)
\clearpage
\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Descrizione dei requisiti/descrizione dei requisiti}
% punto e. I)
\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/cockburn/Capitolo Cockburn}
% punto e.II)
\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/Introduzione Mock up}


