\subsection{Caso d'Uso: Attivazione e Disattivazione Notifiche}

Il sistema prevede un'interfaccia dedicata alla gestione delle preferenze di notifica, pensata per permettere all'utente di curare la propria esperienza d'uso dell'applicazione, ricevendo news solo sugli argomenti di interesse.\\
In questa sezione andremo a esaminare le scelte effettuate durante la progettazione, l'impatto sull'esperienza utente e i prototipi generati alla fine dell'analisi. 

\vspace{0.5cm}
\subsubsection{Tipologie di Notifiche e Controllo Utente}
Le notifiche sono suddivise in diverse categorie per permettere una personalizzazione granulare:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Annunci di nuovi Immobili}: notifiche basate sulle ricerche dell’utente.
    \item \textbf{Risposte alle offerte}: aggiornamenti sulle interazioni con gli annunci pubblicati.
    \item \textbf{Messaggi promozionali}: comunicazioni di marketing e offerte esclusive.
\end{itemize}
L’utente può, in qualsiasi momento, disattivare le notifiche per una o più categorie, mantenendo un controllo totale sulla propria esperienza \cite{shneiderman2004}.

\vspace{0.5cm}
\subsubsection{Gestione delle Notifiche e Conferma delle Modifiche}
La gestione delle notifiche avviene principalmente attraverso la schermata delle notifiche, composta da:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Lista delle notifiche ricevute}, ognuna cliccabile per visualizzare i dettagli.
    \item \textbf{Barra laterale con le categorie di notifiche}, suddivise in:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Categorie attive}, con notifiche attualmente abilitate.
        \item \textbf{Categorie disattivate}, che non inviano più notifiche.
    \end{itemize}
\end{itemize}

In cima alla barra laterale è presente un’icona che, se cliccata, apre una schermata popup intitolata “Attiva e Disattiva Notifiche”. All’interno, ogni categoria è rappresentata da un toggle switch che indica lo stato attuale delle notifiche.

\vspace{0.5cm}
\subsubsection{Feedback Visivo e Animazioni Intuitive}
Per garantire un’interazione chiara e immediata, il sistema utilizza diverse tecniche di UX design:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Animazione di transizione}: quando un toggle viene modificato, la categoria si sposta visivamente tra la sezione attiva e quella disattiva, sfruttando il principio di \textbf{gestalt della continuità} \cite{miller1956} per rendere il cambiamento intuitivo.
    \item \textbf{Feedback visivo immediato}: l’utente percepisce immediatamente l’effetto dell’azione senza necessità di un testo esplicativo eccessivo.
\end{itemize}

\newpage
\subsubsection{Conferma e Implicazioni della Disattivazione}
Per evitare errori accidentali e garantire consapevolezza delle conseguenze, la disattivazione di una categoria di notifiche è accompagnata da:
\begin{itemize}
    \item Un popup di conferma che informa l’utente che, durante il periodo in cui le notifiche sono disattivate, le notifiche non potranno essere recuperate \cite{wickens2008}.
    \item Un ulteriore messaggio di avviso prima della conferma definitiva, in linea con le \textbf{heuristiche di usabilità di Nielsen} \cite{nielsen1995} per la prevenzione degli errori.
\end{itemize}

Solo dopo la conferma finale, il sistema applica le modifiche alle preferenze dell'utente, garantendo un'interazione consapevole e trasparente.\\
Nel prototipo questi comportamenti sono stati modellati con un pulsante, tuttavia nell'applicazione finale è stato deciso di sostituirlo con un menù contestuale.



\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/disattivazione notifiche/Scenario principale}

\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/disattivazione notifiche/estensione A}
\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/disattivazione notifiche/estensione B}

\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/disattivazione notifiche/estensione c}

\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/disattivazione notifiche/estensione D}

\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/disattivazione notifiche/estensione E}

\input{Requisiti Del Software/Analisi dei Requisiti/Mockup/disattivazione notifiche/estensione F}